\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{4}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Théorème Thalès}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(3,4)}]
			pair F,A,E,R,B;
			E=u*(2,0.75);
			F=u*(0.75,2);
			B=u*(2.5,3);
			trace droite(E,F);
			trace droite(E,B);
			trace droite(F,B);
			A=milieu(F,E);
			R=milieu(E,B);
			trace droite(A,R);
			label.ulft(btex B etex, B);
			label.lrt(btex R etex, R);
			label.rt(btex E etex, E);
			label.bot(btex A etex, A);
			label.top(btex F etex, F);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	On sait que les droites $(FB)$ et $(AR)$ sont parallèles et que les points $E$, $A$, $F$ sont alignés dans cet ordre. Il en est de même pour les points $E$, $R$, $B$.\\
	Que peut-on écrire à l'aide du théorème de Thalès ?
\end{minipage}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Recopier et compléter :\\
		Les droites $(BE)$ et $(AD)$ sont \pointilles[1cm]. Les droites $(ED)$ et $(BA)$ sont \pointilles[1cm]. Alors d'après \pointilles[1cm], on a :
		\[\dfrac{CE}{\ldots}=\dfrac{CD}{\ldots}=\dfrac{\ldots}{\ldots}\]
		\item Remplacer les longueurs connues par leur valeur.
		\item Écrire l'égalité permettant de calculer la longueur $CE$.
		\item Calculer la longueur $CE$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee", CoinHD={u*(5,4)}]
			pair B,A,E,D,C;
			B=u*(2,0.75);
			A=u*(4,1);
			C=u*(0.5,3.25);
			trace droite(B,C);
			trace droite(A,C);
			trace droite(B,A);
			D=projection(B,C,A);
			E=parallele(B,A,D) intersectionpoint droite(C,B);
			trace droite(E,D);
			label.urt(btex B etex, B);
			label.urt(btex A etex, A);
			label.rt(btex C etex, C);
			label.urt(btex D etex, D);
			label.urt(btex E etex, E);
			trace cotationmil(C,B,-5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg{6} etex);
			trace cotationmil(C,D,5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg{5.6} etex);
			trace cotationmil(C,A,10mm,20,btex \footnotesize{}\Lg{8.4} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Recopier et compléter :\\
		Les droites $(MN)$ et $(CB)$ sont \pointilles[1cm]. Les droites $(MB)$ et $(NC)$ sont \pointilles[1cm]. Alors d'après \pointilles[1cm], on a :
		\[\dfrac{\ldots}{\ldots}=\dfrac{\ldots}{\ldots}=\dfrac{\ldots}{\ldots}\]
		\item Remplacer les longueurs connues par leur valeur.
		\item Écrire l'égalité permettant de calculer la longueur $BC$.
		\item Calculer la longueur $BC$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee", CoinHD={u*(6,5)}]
			pair N,M,A,B,C;
			N=u*(1,0.5);
			A=u*(2.5,2);
			M=u*(0.75,2.75);
			trace droite(N,A);
			trace droite(M,A);
			trace droite(M,N);
			B=perpendiculaire(N,M,N) intersectionpoint droite(M,A);
			C=parallele(N,M,B) intersectionpoint droite(N,A);
			trace droite(B,C);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.urt(btex B etex, B);
			label.top(btex A etex, A);
			label.ulft(btex N etex, N);
			label.llft(btex M etex, M);
			trace cotationmil(N,A,-5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg[m]{4} etex);
			trace cotationmil(N,M,7mm,20,btex \footnotesize{}\Lg[m]{3.5} etex);
			trace cotationmil(A,C,5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg[m]{5} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee", CoinHD={u*(5,4)}]
			pair C,I,J,E,G;
			G=u*(1,1);
			C=u*(4,0.75);
			E=u*(0.75,3);
			I=cercles(C,2u) intersectionpoint segment(E,C);
			J=parallele(E,G,I) intersectionpoint droite(G,C);
			trace droite(E,G);
			trace droite(E,C);
			trace droite(G,C);
			trace droite(I,J);
			label.llft(btex G etex, G);
			label.llft(btex E etex, E);
			label.top(btex C etex, C);
			label.llft(btex J etex, J);
			label.urt(btex I etex, I);
			trace cotationmil(J,C,-5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg{1.5} etex);
			trace cotationmil(I,C,5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg{2} etex);
			trace cotationmil(E,C,10mm,20,btex \footnotesize{}\Lg{6} etex);
			trace cotationmil(G,E,5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg{2.7} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	$I$ et $J$ appartiennent respectivement aux segments $[CE]$ et $[CG]$. Les droites $(IJ)$ et $(EG)$ sont parallèles.\\
	Calculer les longueurs $IJ$ et $CG$.
\end{minipage}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,5u)}]
			pair A,B,C,D,E;
			A=u*(1,1);
			C=u*(4,1);
			B=u*(9,1);
			D=u*(4,2);
			E=droite(A,D) intersectionpoint perpendiculaire(A,B,B);
			trace droite(A,B);
			trace droite(A,E);
			trace segment(D,C);
			trace segment(B,E);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.top(btex D etex, D);
			label.top(btex E etex, E);
			trace codeperp(D,C,A,8);
			trace codeperp(E,B,A,8);
			trace cotationmil(A,C,-5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg[m]{3.6} etex);
			trace cotationmil(C,B,-5mm,20,btex \footnotesize{}\Lg[m]{8.4} etex);
			trace appelation(D,C,5mm,btex \footnotesize{}\Lg[m]{1,05} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	À l'aide des informations indiquées sur la figure ci-contre, calculer la longueur de la rampe de skate $AE$.
\end{minipage}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Tracer un segment $[BC]$ de longueur \Lg{6}.
	\item Construire la médiatrice de ce segment. On l'appelera $(\Delta)$.
	\item Nommer $H$ le point d'intersection entre le segment $[BC]$ et la droite $(\Delta)$.
	\item Placer le point $A$ tel que $A \in (\Delta)$ et $HA=\Lg{4}$.
	\item Quelle est la nature du triangle $ABC$ ? Justifier.
	\item Montrer que $AB=\Lg{5}$.
	\item Placer le point $E$ tel que $E \in [BC]$ et $BE=\Lg{2}$.
	\item Tracer la droite $(d)$ passant par le point $E$ et parallèle à $(\Delta)$.
	\item Cette droite coupe le segment $[AB]$ en $F$. Placer ce point sur la figure.
	\item Calculer la valeur exacte de $BF$.
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire le triangle $RST$ tel que $RS=\Lg{4.5}$, $ST=\Lg{6}$ et $RT=\Lg{7.5}$.
	\item Montrer que le triangle $RST$ est un triangle rectangle.
	\item Tracer le cercle $\mathscr{C}$ de centre $R$ et de rayon $\Lg{4.5}$.
	\item Ce cercle $\mathscr{C}$ coupe le segment $[RT]$ en $K$. Placer ce point sur la figure.
	\item Tracer la droite $(d)$ passant par le point $K$ et parallèle à la droite $(RS)$.
	\item Cette droite $(d)$ coupe le segment $[TS]$ en un point $L$. Placer ce point sur la figure.
	\item Calculer la longueur $KL$.
\end{enumerate}

\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair E,F,G,K,L,M;
			F=u*(1,1);
			G=u*(7,1);
			E=u*(1,5);
			trace polygone(E,F,G);
			trace codeperp(G,F,E,8);
			K=milieu(E,G);
			marque_s:=1.5;
			trace Codelongueur(E,K,K,G,2);
			L=projection(K,E,F);
			trace Codelongueur(E,L,L,F,3);
			trace codeperp(K,L,E,8);
			trace segment(K,L);
			trace segment(L,G);
			trace segment(F,K);
			M=segment(L,G) intersectionpoint segment(F,K);
			label.llft(btex F etex, F);
			label.lft(btex L etex, L);
			label.ulft(btex E etex, E);
			label.rt(btex K etex, K);
			label.bot(btex M etex, M);
			label.lrt(btex G etex, G);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}%8-15-17
	On sait que : $EK=\Lg[m]{17}$, $EL=\Lg[m]{8}$ et $KM=\Lg[m]{5.7}$.\\
	On sait que le triangle $EKL$ est une réduction du triangle $EFG$ par une homothétie de centre $E$ et de rapport $k$.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Quel est la valeur de $k$ le rapport de l'homothétie ? Justifier.
		\item Calculer la longueur $KL$.
		\item En déduire la longueur $FG$.
		\item Montrer que les droites $(LK)$ et $(FG)$ sont parallèles.
		\item Calculer la longueur $FM$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
		
			
			

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Les droites $(FA)$ et $(BR)$ sont sécantes en $E$. Les droites $(FB)$ et $(AR)$ sont parallèles. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
\[\dfrac{EA}{EF}=\dfrac{ER}{EB}=\dfrac{AR}{FB}\]


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Les droites $(BE)$ et $(AD)$ sont sécantes en $C$. Les droites $(ED)$ et $(BA)$ sont parallèles. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
\[\dfrac{CE}{CB}=\dfrac{CD}{CA}=\dfrac{ED}{BA}\]
	\item $\dfrac{CE}{6}=\dfrac{5,6}{8,4}=\dfrac{ED}{BA}$
	\item $CE \times 8,4=6 \times 5,6$
	\item $CE=\dfrac{6 \times 5,6}{8,4}=4$\\
	La longueur $CE$ est égale à \Lg{4}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Les droites $(MN)$ et $(CB)$ sont parallèles. Les droites $(MB)$ et $(NC)$ sont sécantes en $A$. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
\[\dfrac{AM}{AB}=\dfrac{AN}{AC}=\dfrac{MN}{BC}\]
	\item $\dfrac{AM}{AB}=\dfrac{4}{5}=\dfrac{3,5}{BC}$
	\item $BC \times 4=5 \times 3,5$
	\item $BC=\dfrac{5 \times 3,5}{4}=4,375$\\
	La longueur $BC$ est égale à \Lg[m]{4,375}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Les droites $(GE)$ et $(IJ)$ sont parallèles. Les droites $(IE)$ et $(JG)$ sont sécantes en $C$. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
\[\dfrac{CI}{CE}=\dfrac{CJ}{CG}=\dfrac{IJ}{EG}\]
\[\dfrac{2}{6}=\dfrac{1,5}{CG}=\dfrac{IJ}{2,7}\]
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{Longueur IJ}
	\[IJ \times 6=2 \times 2,7\]
	\[IJ=\dfrac{2 \times 2,7}{6}=0,9\]
	La longueur $IJ$ est égale à \Lg{0,9}.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{Longueur CG}
	\[CG \times 2=6 \times 1,5\]
	\[CG=\dfrac{6 \times 1,5}{2}=4,5\]
	La longueur $CG$ est égale à \Lg{4,5}.
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{Longueur AD}\\
Dans le triangle $ADC$ rectangle en $C$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	AD^2&=AC^2+CD^2\\
	AD^2&=3,6^2 +1,05^2\\
	AD^2&=12,96 + 1,1025\\
	AD^2&=14,0625\\
	\\
	AD&=\sqrt{14,0625}\\
	AD&=3,75
\end{flalign*}
La longueur $AD$ est égale à \Lg[m]{3.75}.\\
\\
Comme les droites $(DC)$ et $(EB)$ sont perpendiculaires à la même droite $(AB)$ alors elles sont parallèles.\\
\\
\textbf{Longueur AE}\\
Les droites $(CD)$ et $(BE)$ sont parallèles. Les droites $(DE)$ et $(BC)$ sont sécantes en $A$. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
\[\dfrac{AD}{AE}=\dfrac{AC}{AB}=\dfrac{DC}{EB}\]
\[\dfrac{3,75}{AE}=\dfrac{3,6}{3,6+8,4}=\dfrac{1,05}{EB}\]
\[\dfrac{3,75}{AE}=\dfrac{3,6}{12}=\dfrac{1,05}{EB}\]
\[AE \times 3,6=3,75 \times 12\]
\[AE=\dfrac{3,75 \times 12}{3,6}=12,5\]
La longueur $AE$ est égale à \Lg[m]{12,5}.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,6u)}]
		pair B,C;
		B=u*(3,1);
		C=u*(9,1);
		trace segment(B,C);
		trace marquesegment(B,C);
		trace perpendiculaire(B,C,milieu(B,C));
		
		pair H;
		H=perpendiculaire(B,C,milieu(B,C)) intersectionpoint segment(B,C);
		
		pair A;
		A=cercles(milieu(B,C),4u) intersectionpoint perpendiculaire(B,C,milieu(B,C));
		
		trace polygone(A,B,C);
		trace codeperp(C,H,A,8);
		marque_s:=1.5;
		trace Codelongueur(B,H,H,C,2);
		trace Codelongueur(A,B,A,C,3);
		
		label.ulft(btex B etex, B);
		label.urt(btex C etex, C);
		label.llft(btex H etex, H);
		label.ulft(btex A etex, A);
		
		pair E,F;
		E=cercles(B,2u) intersectionpoint segment(B,C);
		trace parallele(A,H,E);
		F=segment(A,B) intersectionpoint parallele(A,H,E);
		label.llft(btex E etex, E);
		label.ulft(btex F etex, F);
		
		label.rt(btex $(\Delta)$ etex, milieu(A,H));
		label.rt(btex $(d)$ etex, milieu(F,E));
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item[\textbf{5)}] Le point $A$ appartient à la médiatrice du segment $[BC]$ donc $A$ est à égale distance du point $B$ et du point $C$. Ainsi, $AB=AC$. On en déduit que le triangle $ABC$ est isocèle en $A$.
	\item[\textbf{6)}] Dans le triangle $ABH$ rectangle en $H$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		AB^2&=AH^2+BH^2\\
		AB^2&=4^2 + 3^2\\
		AB^2&=16 + 9\\
		AB^2&=25\\
		\\
		AB&=\sqrt{25}\\
		AB&=5
	\end{flalign*}
	La longueur $AB$ est égale à \Lg{5}.
	\item[\textbf{10)}] \textbf{Longueur $BF$}\\
	Les droites $(d)$ et $(\Delta)$ sont parallèles. Les droites $(FA)$ et $(EH)$ sont sécantes en $B$. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
	\[\dfrac{BF}{BA}=\dfrac{BE}{BH}=\dfrac{FE}{AH}\]
	\[\dfrac{BF}{5}=\dfrac{2}{3}=\dfrac{FE}{AH}\]
	\[BF \times 3=5 \times 2\]
	\[BF=\dfrac{5 \times 2}{3}=\dfrac{10}{3}\]
	La longueur $BF$ est égale à $\dfrac{10}{3}$ \Lg[m]{}.	
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,6u)}]
		pair R,S,T;
		R=u*(8.5,1);
		T=u*(1,1);
		S=cercles(R,4.5u) intersectionpoint cercles(T,6u);
		trace polygone(R,S,T);
		
		trace cercles(R,4.5u);
		
		pair K;
		K=cercles(R,4.5u) intersectionpoint segment(R,T);
		
		label.llft(btex T etex,T);
		label.lrt(btex R etex, R);
		label.top(btex S etex, S);
		label.llft(btex K etex, K);
		
		trace parallele(R,S,K);
		
		pair L;
		L=parallele(R,S,K) intersectionpoint segment(T,S);
		label.lft(btex L etex,L);
		
		label.rt(btex $(d)$ etex, milieu(L,K));
	\end{Geometrie}
\end{center}		
\begin{enumerate}
	\item[\textbf{2)}] Le plus grand côté du triangle $RST$ est $[RT]$.\\
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flalign*}
			RT^2&=7,5^2\\
			RT^2&=56,25
		\end{flalign*}
	\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flalign*}
			RS^2 + ST^2&=4,5^2 + 6^2\\
			&=20,25 + 36\\
			&=56,25
		\end{flalign*}
	\end{minipage}
~~\\
Comme $RT^2=RS^2 + ST^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $RST$ est rectangle en $S$.
	\item[\textbf{7)}] \textbf{Longueur KL}\\
	Les droites $(d)$ et $(RS)$ sont parallèles. Les droites $(LS)$ et $(KB)$ sont sécantes en $T$. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
	\[\dfrac{TL}{TS}=\dfrac{TK}{TR}=\dfrac{LK}{SR}\]
	\[\dfrac{TL}{6}=\dfrac{7,5-4,5}{7,5}=\dfrac{LK}{4,5}\]
	\[\dfrac{TL}{6}=\dfrac{3}{7,5}=\dfrac{LK}{4,5}\]
	\[LK \times 7,5=4,5 \times 3\]
	\[LK=\dfrac{4,5 \times 3}{7,5}=\dfrac{13,5}{7,5}=1,8\]
	La longueur $LK$ est égale à \Lg{1.8}.	
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{Rapport de l'homothétie}\\
	$k= \dfrac{EK}{EG}=\dfrac{17}{17 +17}=\dfrac{17}{34}=\dfrac{1}{2}$
	Ainsi, le triangle $ELK$ est une réduction du triangle $EFG$ par l'homothétie de centre $E$ et de rapport $\dfrac{1}{2}$.
	\item \textbf{Longueur KL}\\
	Dans le triangle $ELK$ rectangle en $L$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		EK^2&=EL^2 + LK^2\\
		17^2&=8^2+LK^2\\
		289&=64 + LK^2\\
		LK^2&=289-64\\
		LK^2&=225\\
		\\
		LK&=\sqrt{225}\\
		LK&=15
	\end{flalign*}
	La longueur $LK$ est égale à \Lg[m]{15}.
	\item \textbf{Longueur FG}\\
	$FG=2 \times LK = 2 \times 15 = 30$\\
	La longueur $FG$ est égale à \Lg[m]{30}.
	\item Comme les droites $(LK)$ et $(FG)$ sont perpendiculaires à la même droite $(EF)$ alors elles sont parallèles.
	\item \textbf{Longueur FM}\\
	Les droites $(LK)$ et $(FG)$ sont parallèles. Les droites $(LG)$ et $(FK)$ sont sécantes en $M$. Alors d'après le théorème de Thalès, on a :
	\[\dfrac{LM}{GM}=\dfrac{KM}{FM}=\dfrac{LK}{FG}\]
	\[\dfrac{LM}{GM}=\dfrac{5,7}{FM}=\dfrac{15}{30}\]
	\[FM \times 15=30 \times 5,7\]
	\[FM=\dfrac{30 \times 5,7}{15}=11,4\]
	La longueur $FM$ est égale à \Lg[m]{11,4}.	
\end{enumerate}
\end{document}

